% Chapter 1

\chapter{Estructura del plan de trabajo} % Main chapter title

\label{Chapter2}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Resumen}
En este capítulo, explicaremos cuáles fueron las etapas del proceso de desarrollo del proyecto. Las explicaciones no serán tan profundas, sino más bien, buscarán introducir al lector a conceptos que serán necesarios más adelante.
Las 4 etapas explicadas en este capítulo son:

\begin{itemize}
\item Funcionamiento interno de FreeOSEK
\item Proveer de comportamiento dinámico a las tareas
\item Realización de tests para nuevas funcionalidades
\item Análisis del uso de memoria
\end{itemize}

Más allá de estas, se debe tener en cuenta que el trabajo realizado conlleva más procesos que ocurren en paralelo, que implican el aprendizaje y uso de tecnologías y herramientas nuevas. En particular, durante el desarrollo del proyecto se hizo uso de tecnologías como \textit{git} para manejar el versionado, \LaTeX{} para la escritura de este informe, herramientas de codificación y debugging (\textit{vscode, gdb}); lenguajes de \textit{scripting} para automatizar tareas (\textit{python, bash}) y herramientas de coordinación y comunicación (\textit{Trello, Google Docs}).

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Funcionamiento interno de FreeOSEK}
En un inicio, se tuvo que adquirir conocimiento sobre la estructura interna de FreeOSEK, cómo se organiza y cuáles son los archivos más importantes del mismo. Durante esta etapa se pudo observar que hay código PHP que genera código C que contiene la estructura de las tareas, definiciones de temporizadores, etc. Tuvimos que aprender cómo se define una tarea y cuáles son los archivos del sistema operativo que intervienen en la definición, activación, manejo y terminación de la misma. 

Cada tarea se representa mediante un descriptor de tarea, que es una estructura en C, definida de la siguiente manera:
\clearpage
\begin{mdframed}
\verb|TaskConstType|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
typedef struct {
   EntryPointType EntryPoint;
   TaskContextRefType TaskContext;
   StackPtrType StackPtr;
   StackSizeType StackSize;
   TaskPriorityType StaticPriority;
   TaskActivationsType MaxActivations;
   TaskFlagsType ConstFlags;
   TaskEventsType EventsMask;
   TaskResourcesType ResourcesMask;
   TaskCoreType TaskCore;
} TaskConstType;
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

Este descriptor contiene los datos que son necesarios para que el sistema operativo pueda hacer la planificación de la tarea (prioridad, \textit{flags}), para que la tarea se pueda ejecutar (\textit{entry point}, contexto, \textit{stack}, activaciones) y para que se pueda coordinar y comunicar con otras tareas (recursos, eventos).

Otra estructura importante son las colas de \textit{Ready}, las cuales están agrupadas en un vector que contiene a todas las colas. Estas colas, a su vez, son vectores que contienen tareas de la misma prioridad e información sobre el orden en que se tienen que ejecutar las tareas.

También hay otras estructuras satélites que permiten que el sistema operativo pueda planificar correctamente la ejecución de una tarea y que guardan información acerca del estado actual de una tarea, como por ejemplo: \verb|TaskVariableType|, que almacena información acerca de la prioridad, activaciones, eventos, etcétera; de una tarea que está actualmente activa.


%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Proveer de comportamiento dinámico a las tareas}
Una vez comprendido el funcionamiento interno de las tareas estáticas, se comenzó a trabajar en una solución para brindarle comportamiento dinámico. En este punto, no solo estudiamos los desafíos que hay que superar para poder administrar las tareas, sino también los recursos del RTOS que están comprometidos y cómo se debía realizar la convivencia de ambos tipos de tareas en el mismo sistema operativo.

Al implementar un nuevo tipo de tareas, fue necesario implementar nuevas llamadas al sistema para crear y destruir tareas, así como también establecer las estructuras necesarias para garantizar el funcionamiento de las mismas.
Las nuevas llamadas que sabíamos desde un principio que serían necesarias son:

\begin{mdframed}
\verb|Nuevas llamadas al sistema|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
StatusType DestroyTask(TaskType taskid)
TaskType NewTask (void (*fun)(void), void *params)
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

OSEK posee una serie de estructuras y servicios que brindan mayor flexibilidad y facilidad a la hora de programar, como ser alarmas, recursos y eventos (que serán definidos más adelante).
Una vez que contamos con soporte para las tareas dinámicas, fue necesario brindar este soporte a las otras estructuras. Para ello, modificamos la definición e implementación de cada servicio, en la mayoría de los casos siguiendo el mismo procedimiento que se siguió con las tareas. Adicionalmente, en el camino surgió la necesidad de añadir más llamadas al sistema o de algunas macros.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Realización de tests para nuevas funcionalidades}
OSEK-VDX, a través del proyecto MODISTARC, realizó las especificaciones de los tests, de tal manera que para que un sistema operativo cumpla con el standard debe pasar todos los tests que lo validan. Estos tests están diseñados para tareas estáticas y prueban que su comportamiento sea el definido por el estándar. Cuando modificamos el RTOS, lo primero que hicimos fue correr nuevamente estos tests para comprobar que seguían funcionando correctamente y también agregamos nuevos tests que prueban las funcionalidades añadidas.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Análisis del uso de memoria}
Como se explicará más adelante, para brindar comportamiento dinámico al RTOS se debió modificar la forma de almacenar las tareas, por lo cual se movieron todas las estructuras a memoria \textit{RAM}, resultando en un incremento del uso de memoria respecto a FreeOSEK. Es por ello que se analizó el uso de memoria \textit{RAM} con el objetivo de evaluar el incremento producido por las nuevas funcionalidades.

%----------------------------------------------------------------------------------------
